\input fo2017
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 5. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{U-rampa}                   \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{5}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\vskip1cm
\floatR{
\input nacrtek
}{\label[nacrtek]\captionJeej/f Rozměry rampy. \endcapJeej}{2em}
\bxfloat
\vskip-1cm

\input znaceni
\par\exfloat


\input vzorce



\thisis{Přehled situace: }

Skateboard má sjet U-rampu. Jeho rozměry zanedbám, protože nebyly zadány. Opomenu také odpor prostředí a valivý odpor koleček.
Předpokládám, že se nachází v~homogenním tíhovém poli.

Nejprve potřebujeme dopočítat rozměry rampy.
Vycházíme z~toho, že na počátku měl skateboard pouze potenciální energii \ref[potencialni],
na rovince měl naopak pouze kinetickou energii \ref[kineticka] (obě vzhledem ke spodní rovince).
K~vnějším zásahům nedošlo -- pak platí zákon zachování mechanické energie. To znamená, že z~nejvyšší rychlosti skateboardu zjistíme výšku rampy a tím pádem také poloměr $\r$ čtvrtkružnic.
$$\eqalignno{
\EkB &= \EpA\cr
{1\over2}\m \vvA^2 &= \m \g \r                             \cr
\r              &= {\vvA^2\over2\g} & \label[polomer] \eqmark \cr
}$$
Nyní můžeme zjistit také délku rovinky $\f$:
$$\eqalignno{
f &= \d-2\r \cr
f &= \d-{\vvA^2\over\g} & \label[rovinka] \eqmark \cr
}$$
Z~rozměrů nám pak zbývá už jen výška bodu B vzhledem k~horní části rampy. Hloubku odshora $\b$ můžeme spočítat přes goniometrickou funkci kosinus --
úhel svíraný úsečkami CE a BE je roven $45\stup$, protože to je polovina $90\stup$ -- čtvrtkružnice. Přepona BE má délku $\r$ a pomocí kosinu
zjistíme výšku $\b$ vnitřního trojúhelníku.
$$\eqalignno{
\b &= \r \cos 45\stup \cr
\b &= {\vvA^2\over2\g} \cdot \cos 45\stup & \label[becko] \eqmark \cr
}$$
%Vyjádření výšky odspoda se provede odečtením části $\b$ od celé výšky $\r$.
%$$\eqalignno{
%\c &= \r - \b \cr
%\c &= {\vvA^2\over2\g} - {\vvA^2\over2\g} \cdot \cos 45\stup\cr
%\c &= {\vvA^2\over2\g} \left(1-\cos 45\stup\right) & \label[cecko] \eqmark \cr
%}$$

\thisis{Řešení: }

\begitems\style a
* Mám zjistit čas $\t$ pohybu mezi body C a D.

Skateboard mezi těmito body nestoupal ani neklesal, jedná se tudíž o~rovnoměrný přímočarý pohyb. Rychlost pohybu máme zadanou jako $\vvA$,
dráhu pohybu jsme zjistili jako $\f$ \ref[rovinka].
$$\eqalign{
\t &= {\s\over\vv} \cr
\t &= {\d-{\vvA^2\over\g}\over\vvA} \cr
\t &= {\d\over\vvA}-{\vvA\over\g} \cr
}$$

Číselné řešení:
$$\eqalign{
\t &= {12\>\metr\phantom{{}\cdot\sek^-1}\over\phantom{0}8\>\metrsek}-{8\phantom{.00}\>\metrsek\over9.81\>\metrseksek} \cr
\t &\cca 0.69\,\sek
}$$

{\bf Skateboard projel úsek za 0,69~sekund.}

* Mám zjistit velikost okamžité rychlosti $\vvB$ skateboardu v~bodě B.

Opět budu vycházet z~přeměny potenciální energie na kinetickou. Zakřivení dráhy mohu ignorovat, protože to pouze působí průběžné otáčení vektoru rychlosti
ze svislé do vodorovné polohy -- mohu uplatnit princip nezávislosti pohybů.

V~bodě B skateboard klesl jen o~výšku $\b$ \ref[becko], tudíž se přeměnila pouze část výchozí energie.
Z~této energie můžeme přepočítat rychlost, kterou těleso v~zadaný okamžik mělo.
$$\eqalignno{
\DEp &= \DEk \cr
\DEp &= \m \g \Dh \cr
\Dh  &= \b \cr
\DEp &= \m \g \cdot {\vvA^2\over2\g} \cdot \cos 45\stup \cr
\DEk &= {1\over2}\m\vvB^2 \cr
\vvB &= \vvA\cdot\sqrt{\cos 45\stup} & \label[beckoV] \eqmark \cr
}$$

Číselné řešení:
$$\eqalign{
\vvB &= 8\>\metrsek \cdot \sqrt{\cos 45\stup} \cr
\vvB &\cca 6.73\>\metrsek
}$$

{\bf Skateboard se v~bodě B pohyboval rychlostí 6,73 metrů za sekundu. }

\vskip+0.8cm
\floatR{
\input nacrtek2
}{\label[nacrtek]\captionJeej/f Skateboard v~bodě B. \endcapJeej}{2em}
\bxfloat
\vskip-0.8cm

* Mám určit velikost tečného zrychlení $\at$ a dostředivého zrychlení $\ad$ v~bodě B.

Nejprve provedu rozbor sil působících na skateboard. Pro zjednodušení úvahy si jej abstrahuji na válec nebo kouli.

Na těleso působí tíhová síla~$\v\Fg$. Ta se rozloží na složku tečnou ($\v\Fa$) a kolmou na rampu. Tečná síla způsobuje tečné zrychlení~$\at$.
Kolmá složka se projeví jako tíha~$\v\G$ tělesa. Proti tíze působí podložka normálovou silou~$\v\Fn$, se kterou se vyruší. Podložka také působí
dostředivou silou~$\v\Fd$, která způsobuje samotné \uv{zatáčení} tělesa. Ta je v~náčrtku posunuta pouze pro přehlednost, jinak má stejné působiště jako síla~$\v\Fn$.
\par\exfloat

Tečné zrychlení nyní můžeme spočítat rozkladem síly~$\Fg$. Úhel svíraný svislicí a tečnou na rampu známe, je to $45\stup$, protože
tečna na rampu je kolmice na úsečku BE. Přes střídavé úhly pak můžeme odvodit tento úhel. Tíhovou sílu dosadím ze vztahu~\ref[tihsila],
pak sílu vykrátím na zrychlení pomocí zákona~\ref[2npz].
$$\eqalign{
\Fa &= \Fg \cdot \cos 45\stup           \cr
\at &= {\m\g\over\m} \cdot \cos 45\stup \cr
\at &= \g \cdot \cos 45\stup
}$$

Dostředivé zrychlení získám z~obvodové rychlosti přes vztah \ref[obvodovka]. Tu už znám jako rychlost $\vvB$ \ref[beckoV]. Poloměr otáčení znám také \ref[polomer].
$$\eqalign{
\ad &= {\vv^2 \over \r} \cr
\ad &= {\left(\vvA\cdot\sqrt{\cos 45\stup} \right)^2 \over {\vvA^2\over2\g}} \cr
\ad &= 2\g\cdot\cos 45\stup \cr
}$$

Číselné řešení:
$$\eqalign{
\at &=    9.81\;\metrseksek \cdot \cos 45\stup \cr
\at &\cca 6.93\;\metrseksek \cr
\ad &= 2\cdot9.81\;\metrseksek\cdot\cos 45\stup \cr
\ad &\cca 13.87\;\metrseksek
}$$

\bgroup
 \bf Na skateboard působilo v~bodě B tečné zrychlení  6,93${\;\hbox{m} \cdot \hbox{s}^{-2}}$
a dostředivé zrychlení                               13,87${\;\hbox{m} \cdot \hbox{s}^{-2}}$.
\egroup

\enditems

\thisis{Diskuze: }

Úkol a) by se řešil stejně, i kdybychom místo čtvrtkružnic použili jinou křivku. Zbylé úkoly závisí na výpočtu výšky bodu B.
Pokud bychom jej vyměnili, mohli bychom spočítat i úkol b). Pro úkol c) bychom museli znát také tvar křivky, abychom mohli zjistit poloměr otáčení.

Všechna řešení by se po malých úpravách dala použít také pro jiný úhel než $45\stup$.
Tato hodnota nebyla výslovně zadaná, nepočítal jsem s~ní tedy obecně. Aby rovnice fungovaly, bylo by třeba sjednotit volený úhel -- pro úhel $45\stup$ jsou funkce sinus
a kosinus ekvivalentní, pro jiné úhly však jdou opačným směrem.

Můj první nápad na řešení úlohy spočíval v~použití diferenciálních rovnic. Problém byl takový, že je ještě neznám dostatečně a že se mi už jednou podařilo
v~podobné úloze -- rychlost kyvadla -- vyrobit dosazovací smyčku. Také je toto řešení samozřejmě zbytečně mnohem složitější, než je nutné.

\bye
